% 使用 xelatex 编译
\documentclass{ctexart}

\title{The Practical Guide To TikZ}
\author{Hoblovski}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,intersections,through,backgrounds,positioning,%
    graphs,arrows,decorations.pathmorphing,fit,petri}
\usepackage{placeins} % FloatBarrier

\begin{document}

\maketitle

\section{基本使用}
\paragraph{装入tikz} 在premable中加入
    \begin{verbatim}
    \usepackage{tikz}
    \usetikzlibrary{necessary libraries}\end{verbatim}
\paragraph{正文中使用} 有如下方法 \begin{itemize}
        \item \verb!\begin{tikzpicture} body \end{tikzpicture}!
        \item \verb!\tikz body ;!, 用于简单的画图
        \item \verb!\tikz { body }!, 用于简单的画图
    \end{itemize}

\section{一些概念}
\paragraph{长度单位} 如果长度/位置没有单位, 默认单位是1 cm.
\paragraph{说明坐标} 基础的坐标直接量如 \verb|(1,2)|,
    \verb|(10pt,2cm)|, \verb|(30,1)| (极坐标,极角30$\circ$,长度为1)

\section{简单图形}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw (-1.5,0) -- (1.5,0);
        \draw (0,-1.5) -- (0,1.5);
        \draw (-0.5,-0.5) -- (-0.5,0.5) -- (0.5,-0.5);
    \end{tikzpicture}
        \caption{直线和折线}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[<->] (0,0) -- (1,0);
        \draw[->] (0,1) -- (1,1);
        \draw[<-] (0,2) -- (1,2);
        \draw[->, >=stealth] (0,3) -- (1,3);
    \end{tikzpicture}
        \caption{各种箭头}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[decorate,decoration={snake}]
            (0,0) -- (5,0);
        \draw[->,decorate,decoration={snake,post length=1mm}]
            (0,2) -- (5,2);
    \end{tikzpicture}
        \caption{波浪线}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
        \tikz \draw (0,0) .. controls (1,1) and (2,1) .. (2,0);
        \caption{Bezier曲线}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \tikz \draw (0,0) rectangle (1,1);
    \tikz \draw (0,1) rectangle (1,0);
        \caption{矩形}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \tikz \draw (0,0) circle (2);
    \tikz \draw (0,0) ellipse (2 and 1); % (x-axe and y-axe)
        \caption{圆和椭圆}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=1] (-6,-6) grid (6,6);
        \draw (0,0) circle (5);
    \end{tikzpicture}
        \caption{网格}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=1,gray,very thin] (-3,-3) grid (3,3);
        \draw[red] (0,0) circle (2);
        \draw[very thick,blue] (1.7321,1) arc (30:60:2);
 % (start point) arc (start angle, end angle, radius)
 % not that start point is not origin
    \end{tikzpicture}
        \caption{圆弧}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw (0,0) node [anchor=north] {Hello}
            -- node [very near start] {???}
               (5,0) node[red,fill=green] {world!}
            -- node [near start, sloped] {Ohhh}
               (5,5) node[anchor=east] {hello-world.wtf};
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用node, 插入文字}
    \end{figure}

\FloatBarrier
\section{画面控制}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=0.2]
        \draw[step=1] (-6,-6) grid (6,6);
        \draw (0,0) circle (5);
    \end{tikzpicture}
        \caption{缩放大小}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=1,gray,very thin] (-6,-6) grid (6,6);
        \draw[red] (0,0) circle (5);
        \draw[dashed] (-4,-3) -- (4,3);
    \end{tikzpicture}
        \caption{颜色, 风格等}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \clip (-0.1,-0.1) rectangle (2.5,2.5);
        \draw[step=1,gray,very thin] (-3,-3) grid (3,3);
        \draw[red] (0,0) circle (2);
        \draw[very thick,blue] (1.7321,1) arc (30:60:2);
    \end{tikzpicture}
        \caption{截取画面一部分显示}
    \end{figure}

\FloatBarrier
\section{填充颜色}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=0.5,gray,very thin] (-1.5,-1.5) grid (1.5,1.5);
        \fill[red!50!yellow] (0,0) rectangle (1,1);
        %   50% red, 1-50% yellow = orange
    \end{tikzpicture}
        \caption{填充颜色}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[step=0.5,gray,very thin] (-1.5,-1.5) grid (1.5,1.5);
        \fill[red!50!blue] (0,0) -- (1,0) -- (0,1) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
        \caption{在填充时使用\texttt{--cycle}是一个好习惯}
        填充会自动闭合路径, 但\texttt{--cycle}可以避免一些奇怪的问题
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=3]
        \draw[step=0.5,gray,very thin] (-1.5,-1.5) grid (1.5,1.5);
        \filldraw[draw=green!50!blue,very thick,fill=red!50!blue]
            (0,0) -- (1,0) -- (0,1) -- cycle;
    \end{tikzpicture}
        \caption{同时指定内部填充和外部边框}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
        \draw (0,0) -- (0,1);
        \begin{scope}[thin]
            \draw (1,0) -- (1,1);
            \draw (2,0) -- (2,1);
        \end{scope}
        \draw (3,0) -- (3,1);
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用样式作用域\texttt{scope}}
    \end{figure}

\FloatBarrier
\section{坐标系画图的其他技术}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[red,very thick] (0,0) -- +(1,0);
        \draw[blue,very thick] (0,0) ++ (0,1) -- (0,0);
        \draw (1,1) .. controls ++(-1,0) .. ++(0,1);
    \end{tikzpicture}
        \caption{指定坐标的变化量而非坐标来画图}
% code notes:
% 以上的  单个+ 是针对最开始的一个坐标;
%        两个++ 是针对上一个坐标
% TODO: 搞清楚 ++ 的使用
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}[scale=3]
        \draw[name path=line 1] (0,0) -- (2,2); % 可见的\draw
        \path[name path=line 2] (2,0) -- (0,2); % 不可见的\path
        \draw[name path=circ 1] (0,0) circle (1);
        \fill[red,name intersections={of=line 1 and line 2}]
            (intersection-1) circle (2pt); % 默认的交点名
        \fill[blue,name intersections={of=line 1 and line 2, by=x}]
            (x) circle (1pt); % 自定义交点名
        \fill[green,name intersections={of=line 1 and circ 1, by=y}]
            (y) circle (1pt);
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用交点坐标}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \draw[red] (0,0) -- (0,0.5) [xshift=2pt] (0,0) -- (0,0.5);
        \draw[blue] (-1,0) -- (2,0) [rotate=30] (-2,0) -- (1,0);
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用坐标变换\texttt{xshift, yshift, rotate}等}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        % draw grid
        \draw[gray,very thin,step=1] (-3.5,-3.5) grid (3.5,3.5);
        % draw x ticks
        \foreach \x in {-3,-2,...,3}
            \draw[color=red,very thick] (\x,-2pt) -- (\x,2pt);
        % draw x ticks
        % 使用 a / b 定义两个循环变量. 此时循环范围中元素也应为 x / y
        \foreach \x / \xtext in {-3,-2,...,3}
            \draw[color=red,very thick] (-2pt,\x) -- (2pt,\x)
                node [black,below right=0.2] {\xtext};
        % an enumerated for example passing by
        \foreach \x in {1.41,2.14} \fill (\x,\x) circle (2pt);
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用\texttt{foreach}完成循环画图}
% code notes:
%   foreach 有 range-based 用法 和 enumeration-based 用法
    \end{figure}

\FloatBarrier
\section{结点的使用}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \node at (1,0) [shape=circle,draw] {};
        \node at (0,1) [shape=circle,draw] {};
        \node at (1,-1) {insivible node};
        \node at (0,0) [shape=rectangle,draw=black!50,fill=black!20] {Hello};
    \end{tikzpicture}
        \caption{简单例子}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        [ % begin styles
            place/.style={circle,draw=blue!50,fill=blue!20,thick},
            trans/.style={rectangle,draw=black!50,fill=black!20,thick,
                       minimum size=5mm,inner sep=0}
            % 建议在有 minimum size 时使用 inner sep=0
        ] % end styles
        \node at (0,2) [place] {};
        \node[place] at (0,1) {};
        \node at (0,0) [place] {};
        \node at (1,1) [trans] {};
        \node[trans] at (-1,1) {};
    \end{tikzpicture}
        \caption{定义\texttt{xxx/.style}之后复用风格}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        [ % begin styles
            place/.style={circle,draw=blue!50,fill=blue!20,thick},
            trans/.style={rectangle,draw=black!50,fill=black!20,thick,
                       minimum size=5mm,inner sep=0}
        ] % end styles
        \node[place,fill=red!30] (centernode)                      {};
        \node[place]             (upnode)    [above=of centernode] {};
        \node[place]             (downnode)  [below=of centernode] {};
        \node[trans]             (leftnode)  [left=of centernode]  {};
        \node[trans]             (rightnode) [right=of centernode] {};
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用相对位置而非坐标来指定结点的位置}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        [place/.style={circle,draw=blue!50,fill=blue!20,thick},
         trans/.style={rectangle,draw=black!50,fill=black!20,thick,
                       minimum size=5mm,inner sep=0}]
        \node[place,fill=red!30]    [label=above:central,label=below left:place] 
                                 (centernode)                      {};
        \node[place]             (upnode)    [above=of centernode] {};
        \node[place]             (downnode)  [below=of centernode] {};
        \node[trans]             (leftnode)  [left=of centernode]  {nodetext};
        \node[trans]    [label=-90:at $-90^{\circ}$]
                                 (rightnode) [right=of centernode] {};
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用\texttt{label}在结点旁边加入标签}
% code notes:
%   label=pos:text 和 node ... {text} 都可以加入文字注解
%   前者加在 node 旁边, 后者直接作为 node 内容
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        [place/.style={circle,draw=blue!50,fill=blue!20,thick},
         trans/.style={rectangle,draw=black!50,fill=black!20,thick,
                       minimum size=5mm,inner sep=0}]
        % end styles
        \node[place,fill=red!30] (centernode)                      {};
        \node[place]             (upnode)    [above=of centernode] {};
        \node[place]             (downnode)  [below=of centernode] {};
        \node[trans]             (leftnode)  [left=of centernode]  {};
        % begin edges
        \draw[->,>=stealth] (upnode.west) -- node{ouch!} (leftnode.north);
        \draw[->,>=stealth] (upnode.south) 
            .. controls (leftnode.east) .. (downnode.north);
        \node[trans]             (rightnode) [right=of centernode] {}
            edge [->,>=stealth,bend left=20] (leftnode)
            edge [->,>=stealth] node[auto]{hello} node[swap,auto]{world} (downnode);
        % `auto` places the label next to instead of on the edge
        % `swap` moves to another side of the edge
    \end{tikzpicture}
        \caption{连接结点, 并且在连接上加入注解}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
    \centering
    \begin{tikzpicture}
    [ % begin styles
        >=stealth,
        allowbr/.style={text width=0.3\textwidth,draw=none},
        vh/.style={to path={|- (\tikztotarget)}},
        hv/.style={to path={-| (\tikztotarget)}},
        hlinevshift/.style={to path={-- ++(0,#1) -| (\tikztotarget)}},
        align=center,
        node distance=2cm and 3cm
    ] % end styles
        % begin nodes
        \node[draw=none](O) {};
        \node[draw=none](n12) [above=of O] {$u_1$}; 
        \node[draw=none](n21) [left=of O] {volt. ref.};
        \node[draw=none](n23) [right=of O] {$u_3$};
        \node[draw=none](n32) [below=of O] {$u_2$};
        \coordinate (beg) at ($(n21) - (2cm,0)$);
        \coordinate (end) at ($(n23) + (2cm,0)$);

        \draw[->] (n21) to node[auto] {$1 \Omega$, $i_1$} (n12);
        \draw[->] (n21) to node[swap,auto] {$4 \Omega$, $i_2$} (n32);
        \draw[->] (n12) to node[swap,auto] {$6 \Omega$}
                           node[auto] {$i_3$} (n32);
        \draw[->] (n12) to node[auto] {$12 \Omega$, $i_4$} (n23);
        \draw[->] (n32) to node[swap,auto] {$3 \Omega$, $i_5$} (n23);

        \draw[->] (beg) to node[auto]{710 A} (n21);
        \draw[->] (n23) to node[auto]{710 A} (end);
        % end edges
    \end{tikzpicture}
    \caption{连线上的标识}
    \end{figure}

\section{简单几何学画图}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate [label=below left:\textcolor{blue}{$O$}] (O) at (0,0);
        \coordinate [label={$B$}] (B) at ($(2,3) + .1*(rand,rand)$);
        \coordinate[label=above:$C$] (C) at ($.5*(O) + .5*(B)$);
        \coordinate[label=below:$D$] (D) at ($(O)!.5!(C)$);
        \node[inner sep=1pt,fill=red] (E) at ($(O)!-0.5!(B)$) {};
        \draw[red,->] (O) -- (D);
        \draw (D) -- (C);
        \draw[blue,<-] (C) -- (B);
        % rand is tikz random function 
    \end{tikzpicture}
        \caption{坐标和坐标运算}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate [label=below left:\textcolor{blue}{$O$}] (O) at (0,0);
        \coordinate [label={$B$}] (B) at ($(1,1.5) + .1*(rand,rand)$);
        \draw[->,red] (O) -- (B);
        % \pNUM defines a point NUM on (\xNUM, \yNUM)
        \draw (O) let \p1=($(B)-(O)$) in circle ({veclen(\x1,\y1)});
        % \nNUM defines a number NUM, the definition is enclosed in braces
        \draw (B) let \p1=($(O)-(B)$), \n2={veclen(\p1)} in circle (\n2);
    \end{tikzpicture}
        \caption{定义变量并使用}
        此处变量包含圆的半径
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate [label=below left:\textcolor{blue}{$O$}] (O) at (0,0);
        \coordinate [label={$B$}] (B) at ($(1,1.5) + .1*(rand,rand)$);
        \draw[->,red] (O) -- (B);
        % use through to draw pictures
        \node [draw,circle through=(B)] at (O) {};
        % \n{NAME} defines a number NAME. braces are needed.
        \draw (B) let \p1=($(O)-(B)$), \n{radius}={veclen(\p1)} in circle (\n{radius});
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用through画圆, 定义变量}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
        \coordinate[label=below left:$O$] (O) at (0,0);
        \coordinate[label=right:$B$] (B) at (1.5,1);
        \draw (O) -- (B);
        \draw [name path=circ1] (O) 
            let \p1=($(B)-(O)$),\n2={veclen(\p1)} in circle(\n2);
        \draw [name path=circ2] (B) 
            let \p1=($(B)-(O)$),\n2={veclen(\p1)} in circle(\n2);
        \path [name intersections={of=circ1 and circ2, by={[label=above left:$A$]A}}];
        \draw (A) -- (O);
        \draw (A) -- (B);
        \fill[fill=blue!20] (O) -- (A) -- (B);
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用交点画图的简单应用}
    \end{figure}

\section{流程图画图}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
    [ % begin styles
        >=stealth,
        node distance=5mm,
        % nonterminal style
        nonterminal/.style={
            % shape
            rectangle,
            % size
            minimum size=6mm,
            % draw (border)
            very thick, draw=red!25!blue!25,    % light purple
            % filling
            fill=red!10,
            % font
            font=\itshape},
        % terminal style
        terminal/.style={
            % shape
            rectangle, rounded corners=3mm,
            % size
            minimum size=6mm,
            % draw (border)
            very thick, draw=black!50,
            % fill
            fill=red!25!yellow!25,
            % font
            font=\ttfamily}
    ] % end styles
        % begin nodes
        \node(ul1) [nonterminal] {unsigned integer};
        \node(dot) [terminal,right=of ul1] {.};
        \node(digit) [terminal,right=of dot] {digit};
        \node(E) [terminal,right=of digit] {E};
        \node(plus) [terminal,above right=of E] {+};
        \node(minus) [terminal,below right=of E] {-};
        \node(ul2) [nonterminal,below right=of plus] {unsigned integer};
        % end nodes
        % begin edges
        \path ($(ul1.west)+(-10mm,0)$) edge[->] (ul1)
              (ul1) edge[->] (dot)
              (dot) edge[->] (digit)
              (digit) edge[->] (E)
              (E) edge[->] (ul2)
              (E.north) edge[->] (plus.west)
              (E.south) edge[->] (minus.west)
              (plus.east) edge[->] (ul2.north)
              (minus.east) edge[->] (ul2.south)
              (ul2.east) edge[->] ($(ul2.east)+(10mm,0)$);
        % -| and |- means a vertically turned line
        \draw[->] ($(digit.east)+(2mm,0)$) 
            -- ++ (0,-5mm) 
            -| ($(digit.west)-(2mm,0)$);
        \draw[->] ($(ul1.east)+(2mm,0)$)
            -- ++(0,5mm)
            -| ($(E.west)-(2mm,0)$);
        \draw[->] ($(digit.east)+(2mm,0)$) 
            |- ($(minus.south)+(0,-5mm)$)
            -| ($(ul2.east)+(2mm,0)$);
        % end edges
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用node和draw画图}
% code notes:
%   以上画流程图的步骤鲜明的有三个阶段
%   1. 确定结点类型, 每种结点应该有什么样的风格
%   2. 画出所有结点
%   3. 画出结点间的连接
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \begin{tikzpicture}
    [ % begin styles
        >=stealth,
        node distance=5mm,
        nonterminal/.style={
            rectangle,minimum size=6mm,very thick,draw=red!25!blue!25,
            fill=red!10,font=\itshape},
        terminal/.style={
            rectangle,rounded corners=3mm,minimum size=6mm,very thick,
            draw=black!50,fill=red!25!yellow!25,font=\ttfamily},
        vh/.style={to path={|- (\tikztotarget)}},
        hv/.style={to path={-| (\tikztotarget)}},
        hlinevshift/.style={to path={-- ++(0,#1) -| (\tikztotarget)}}
    ] % end styles
        % begin nodes
        \matrix[row sep=1mm,column sep=5mm] {
            % First row:
            & & & & \node(plus) [terminal] {+}; & \\
            % Second row:
            \node(ul1) [nonterminal] {unsigned integer}; &
            \node(dot) [terminal] {.}; &
            \node(digit) [terminal] {digit}; &
            \node(E) [terminal] {E}; &
            &
            \node(ul2) [nonterminal] {unsigned integer}; \\
            % Third row:
            & & & & \node(minus)  [terminal] {-}; & \\
        };
        % end nodes
        % begin edges
        \graph {
            (ul1) -> (dot) -> (digit) -> (E) -> (ul2);
            (E.north) ->[vh] (plus.west);
            (plus.east) ->[hv] (ul2.north);
            (E.south) ->[vh] (minus.west);
            (minus.east) ->[hv] (ul2.south);
            % a bit harder for edges that does not start from nodes
            %   thus ignores
        };
        % end edges
    \end{tikzpicture}
        \caption{使用matrix和graph}
% code notes:
%   使用 matrix 控制结点布局, 使用 graph 控制结点之间的连接
    \end{figure}

\section{树}
    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \tikz
        \node {1}
            child { node {2}
                child { node {3}
                    child { node {4} }
                    child { node {5} } 
                }
            }
            child { node {6}
                child { node {7} }
            };
        \caption{使用 node 和 child}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \tikz [font=\ttfamily,draw=blue]
        \node {/}
            child { node {etc/}
                child { node {init.d/}
                    child { node {acpid} }
                    child { node {rc.local} } 
                }
            }
            child { node {home/}
                child { node {username/} }
            };
        \caption{结点名很长时向下延伸出现文字靠得很近}
    \end{figure}

    \begin{figure}[ht!]
        \centering
    \tikz [grow=right,font=\ttfamily,draw=blue,level distance=3cm]
        \node {/}
            child { node {etc/}
                child { node {init.d/}
                    child { node {acpid} }
                    child { node {rc.local} } 
                }
            }
            child { node {home/}
                child { node {username/} }
            };
        \caption{向右延伸防止文字重叠}
    \end{figure}
\end{document}
